\chapter{Determinantenfunktionen (WIP)}\label{ch:18}

\paragraph{Stichworte: } Determinantenfunktion, normierte Determinantenfunktion, Eindeutigkeit, Existenz durch Konstruktion, Det eines Endos von $K^n$ bzw. $V$

\section{Motivation}\label{sec:18.1}

Aus \emph{L17.5}: Eine $2 \times 2$-Matrix $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} \in K^{2 \times 2}$ ist genau dann invertierbar, wenn $ad - bc \neq 0$ ist. Man nennt diese Zahl$\in K$ die Determinante von $A$, in Zeichen: $\det A$. Um diese ``Kennzahl'' von Matrizen genauer zu untersuchen und in einem allgemeinen Rahmen einzuführen, studieren wir die Eigenschaften von $\det A$: Fassst man $\det A$ als $\det(v_1, v_2)$ auf, wo $A=(v_1 | v_2)$, d.h. $v_1 = \begin{pmatrix} a \\ c \end{pmatrix}$, $v_2 = \begin{pmatrix} b \\ d \end{pmatrix}$ sind die beiden Spalten von $A$, so gilt:

\begin{enumerate}
    \item \begin{itemize}
            \item $\det(\lambda v_1, v_2) = \lambda\det(v_1, v_2) = \det(v_1, \lambda v_2)$
            \item $\det(v_1 + v_1', v_2) = \det(v_1, v_2) + \det(v_1', v_2)$
            \item $\det(v_1, v_2 + v_2') = \det(v_1, v_2) + \det(v_1, v_2')$
        \end{itemize}

        $\Rightarrow$ d.h. $\det(v_1, v_2)$ ist linear in jeder Variablen
    \item $v_1, v_2$ lin. abh. $\Rightarrow ~\det(v_1, v_2) = 0$

        denn $\lambda v_1 = v_2$ zeigt $\det(v_1, v_2) = \det(v_1, \lambda v_1) = \lambda \det(v_1, v_1) = \lambda (ac - ca) = 0$.
    \item $\det(e_1, e_2) = 1$
\end{enumerate}

\begin{example}
  \[ \det\begin{pmatrix} 3 & 6 \\ 1 & 2 \end{pmatrix} = 0, \]
  \[ \det\begin{pmatrix}
      8 & 1 \\ 4 & 3
    \end{pmatrix} = 4 \cdot
    \begin{pmatrix}
      2 & 1 \\ 1 & 3
    \end{pmatrix} = 4 \cdot (2 \cdot 3 - 1) = 20. \]
\end{example}

\section{Existenz und Eindeutigkeit}\label{sec:18.2}

\begin{theorem}{Existenz \& Eindeutigkeit der Determinantenfunktion}
    Zu jedem Körper $K$ und jedem $n \in \mathbb{N}$ \emph{existiert genau eine} Abbildung $\Delta: K^n \times \cdots \times K^n \to K, (x_1, \dots, x_n) \mapsto \Delta(x_1, \dots, x_n)$ mit folgenden Eigenschaften:

    \begin{enumerate}[label= (D\arabic*)]
        \item $\Delta$ ist linear in jedem einzelnen Argument, man sagr \emph{$n$-linear} oder \emph{$n$-fach multilinear} (für $n=2$ auch \emph{bilinear}).

        Das heißt:
        \begin{align*}
            \forall i = 1, \dots, n: &\Delta(x_{1}, \dots, x_{i-1},
        \alpha x + \beta y, x_{i+1}, \dots) = \\
            &\alpha \Delta(\dots, x_{i-1}, x, x_{i+1}, \dots) + \beta
          \Delta(\dots, x_{i-1}, y, x_{i+1}, \dots)
        \end{align*}
        \item Sind $x_{1}, \dots x_{n}$ linear abhängig, so ist $\Delta(x_{1},
        x_{2}, \dots, x_{n}) = 0$, man sagt \emph{alternierend}.
        \item Für die Einheitsvektoren $e_{1}, \dots, e_{n} \in K^{n}$ ist
        $\Delta(e_{1}, e_{2}, \dots, e_{n}) = 1$, man sagt \emph{normiert}.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\section{Determinantenfunktion}\label{sec:18.3}

\begin{definition}{Determinantenfunktion}
    Eine Funktion $\Delta$ mit (D1), (D2) heißt \emph{Determinantenfunktion}.
    Gilt zusätzlich (D3), heißt $\Delta$ \emph{normiert}.
\end{definition}

Vor dem Beweis von~\ref{sec:18.2} zeigen wir ein nützliches Lemma:

\section{Lemma}\label{sec:18.4}

\begin{lemma}
    \begin{enumerate}
        \item Addiert man zu einem Argument ein anderes Argument, so ändert sich der Wert der Determinantenfunktion nicht,

            d.h. $\forall i \neq j: \Delta(\dots, x_{i-1}, x_i, x_{i+1}, \dots) = \Delta(\dots, x_{i-1}, x_i + x_j, x_{i+1}, \dots)$
        \item Multipliziert man \emph{ein} Argument mit einem Faktor $\lambda \in K$, so multipliziert sich der Wert der Determinantenfunktion mit $\lambda$,

            d.h. $\forall \lambda \in K: \Delta(\dots, x_{i-1}, \lambda x_i, x_{i+1}, \dots) = \lambda\Delta(\dots, x_{i-1}, x_i, x_{i+1}, \dots)$
        \item Vertauscht man zwei Argumente, multipliziert sich der Wert der Determinantenfunktion mit $-1$,

            d.h. $\forall i \neq j: \Delta(\dots, x_i, \dots, x_j, \dots) = (-1) \cdot \Delta(\dots, x_j, \dots, x_i, \dots)$.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item Nach (D1):
            \begin{align*}
                \Delta(\dots, x_j, \dots, &x_i + x_j, \dots) = \\
                                          &\Delta(\dots, x_j, \dots, x_i, \dots) + \underbrace{\Delta(\dots, x_j, \dots, x_j, \dots)}_{=0 \text{ nach (D2)}}.
            \end{align*}
        \item ist Spezialfall von (D1),
        \item
            \begin{align*}
                \Delta(\dots, x_i, \dots, x_j, \dots) &= \Delta(\dots, x_i - x_j, \dots, x_j, \dots)\\
                                                      &= \Delta(\dots, x_i - x_j, \dots, x_j + (x_i - x_j), \dots)\\
                                                      &= \Delta(\dots, x_i - x_j, \dots, x_i, \dots)\\
                                                      &= \Delta(\dots, -x_j, \dots, x_i, \dots)\\
                                                      &= - \Delta(\dots, x_j, \dots, x_i, \dots). \quad\qedhere
            \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{proof}

Zunächst zeigen wir die Eindeutigkeit der Determinantenfunktion:

\section{Satz}\label{sec:18.5}

\begin{theorem}
    Sind $\Delta, \Delta'$ zwei Determinantenfunktionen auf dem $K^n$ und ist dabei $\Delta$ normiert, so existiert ein $c \in K$ mit $\Delta'(x_1, \dots, x_n) = c \cdot \Delta(x_1, \dots, x_n)$ für alle $x_1, \dots, x_n \in K^n$.
\end{theorem}

\section{Korollar}\label{sec:18.6}

\begin{corollary}
    Es gibt höchstens eine normierte Determinantenfunktion auf $K^n$.

    Klar, da diese auf $e_1, \dots, e_n$ den Wert $1$ annimmt (\emph{Eindeutig in 18.2})
\end{corollary}

\begin{proof}{(\ref{sec:18.5})}
    Setzen $c := \Delta'(e_1, \dots, e_n)$ und zeigen damit die Behauptung

    \[\Delta'(x_1, \dots, x_n) = c\cdot\Delta(x_1, \dots, x_n), \] 

    welche trivialerweise für die Einheitsvektoren gilt.

    \begin{itemize}
        \item Sei $(x_1, \dots, x_n) \in {\left(K^n\right)}^n$ linear abhängig. Dann gilt $\Delta'(x_1, \dots, x_n) = 0 = c \cdot 0 = c \cdot \Delta(x_1, \dots, x_n)$.
        \item Sei $(x_1, \dots, x_n) \in {\left(K^n\right)}^n$ linear unabhängig. Die Matrix $X$, die die $x_i$ als Zeilenvektoren hat, dann invertierbar nach \emph{16.17.(6)}. Durch die elementaren Zeilenumformungen (A), (B) und (C) (des Gaußalgorithmus) kann $X$ somit auf die Einheitsmatrix $I_n$ umgeformt werden nach \emph{16.25.(3)}.

            Dies sind aber gerade die in Lemma \emph{18.4} beschriebenen Umformungen (3), (2), (1), sodass sich

            \begin{itemize}
                \item bei Umformung (C) die Werte von $\Delta(x_1, \dots, x_n)$ und $\Delta'(x_1, \dots, x_n)$ beide nicht ändern,
                \item bei Umformungen (A), (B) die Werte von $\Delta(x_1, \dots, x_n)$ und $\Delta'(x_1, \dots, x_n)$ jeweils um denselben Faktor $\neq 0$ ändern.
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    Am Ende werden $\Delta(e_1, \dots, e_n)$ bzw. $\Delta'(e_1, \dots, e_n)$ erreicht, wofür die Behauptung gilt. Dann muss aber schon zu Beginn $\Delta'(x_1, \dots, x_n) = c \cdot \Delta(x_1, \dots, x_n)$ gewesen sein.
\end{proof}

Nun zur Existenz der Determinantenfunktion:

\section{Konstruktion}
